# Что такое модуль

Понимание что такое модуль и как он устроен очень кретично для успешной и быстрой работы с Улакос. Давайте уделим этому особое внимание.

Модуль это расширение. Физически это одна папка. Так как улакос состоит из 2 частей API и UI, то и каждый модуль состоит из 2х частей. Одна папка на сервере с PHP файлами обеспечивает JSON API а другая с HTML/CSS/LS файлами отображает данные в браузере. Естественно имя папки должно быть одинаковое.

Модуль включает в себя все. В нем есть и плагины которые срабатывают на поределенные события как UI так и API, есть виджеты, есть основные макеты. То на что я хочу обратить тут внимание, что при создании модуля вы не должны создавать файлы ни где, вне папки самого модуля.

Давайте начнем с создания модуля API.

## Модуль API

Я буду писать как будт-то вы хотите создать модуль гостевой книги. Я мог бы долго описывать какие вам нужно создать папки и где, но как я уже сказал наша цель, что бы разработчики тратили как можно меньше времени на рутинную работу. Поэтому, откройте терминал, и перейдите в корень проекта. Выполните команду.

     ulacos module guestbook

Это все. Больше десятка файлов и вся основная структура будет создана автоматически для вас. Что то вроде.

	modules
	`-- Gestbook
		|-- Api
		|-- Doc
		|   `-- readme.md
		|-- Lib
		|   `-- Helper.php
		|-- Models
		|   `-- Example.php
		|-- i18n
		|	`-- en-GB.guestbook.json
		|-- acl.json
		`-- meta.json

Фактически мы бы могли сразуже перейти к созданию метода API другой командой, и все. Через 2 минуты у нас уже был бы рабочий метод, но давайте тут остановися и я объясню какие папки и файлы для чего существуют.

### Структура модуля

- `Api` - Содержит методы JSON API.

- `Doc` - Одной из целей Улкос, это создания хорошо задокументированой платформы. Папка `Doc` содержит файлы с описаниями. Как привило они асоциируются с JSON файлами.

- `Lib` - Папка где вы можете создавать свою библиотеку, классы помошники а возможно классы c PHP API вашего модуля, для использования другими модулями. В этой папке как пример будет создан файл `Helper.php`.

- `i18n` - Содержит языковые переводы вашего модуля. Но не беспокойтесь, это совсем не обязательно. Вы можете создавать свой модуль не используя стратегию для многоязычности. Это ваш выбор.

- `Models` - Улакос утилизирует великолепную ORM от Larave по имени Eloquent. Это удобно, потому что она элегантна, и документация достаточно полная. В этой папке хранятся модели Eloquent. Одна модель как пример будет создана.

- `acl.json` - В этом файле вы объявляете правила ACL. К сожалению ACL являетс обязательным для внедрения. Но мы сделали все что бы вас это беспокоило по минимуму и вам особо ни чего не нужно было делать елси вы следуете конвенциям. [Подробнее...](acl.md)

- `meta.json` - Этот файл содержит общие сведения о вашем модуле. 

Следующим шагом будет редактирования некоторых файлов. На данный момент нам нужно только отредактировать файл `meta.json`. Для общего понимания значения и работы файлов JSON [читайте тут](json.md).

```json
{
	"version": "0.1",
	"require": "0.1",
	"title": "",
	"description": "readme.md",
	"type": [
		"widget",
		"menu",
		"module"
	],
	"dependency": [
		{
			"name": "user",
			"min_version": "1.0"
		}
	],
	"events": {
		"register": {
			"after_users_profile_login": "\\Guestbook\\Lib\\Helper"
		},
		"trigger": []
	}
}
```

Как видите поле `description` уже ссылается на созданый `Doc/readme.md`. Ваш минимум вставить `title`. Это пока все что вам надо сделать. Хотя ваш модуль будт работать и без этого.

- `require` - Минимальная версия установки Улакос. Если версия Улакос меньше, то установка данного модуля не будет осуществелна.

- `type` - Эта группа нужна Улакосу что бы понять какие типы обработчиков существуют в этом модуле что бы правильно подключить его ко всем процессам.

- `dependency` - Здесь зависимосит от других модулей. Если ваш модуль это расширение другого модуля, то перед установкой Улакос проверит что бы это расширение было установлено. 

- `events` - Здесь списко событий. 2 основных блока. О событиях [подробнее тут...](events.md)

    - `register` - В этом блоке, вы регистрируете на какие события ваш модуль должен срабатывать и какой класс содержит обработчик. В фале `Lib/Helper.php` вы можете посмотреть как это событие обработано.

    - `trigger` - В этом блоке, список событий которые ваш модуль запускает. Это нужно как для документации, что бы другие пользователи знали что у вас есть, так и для автоматической првоерки вводных данных что бы вам не писать лишний код валидации. 

## Что дальше?

Ну вот мы создали свой модуль. Теперь давайте создадим новый [метод API](apiendpoint.md)

